%@Titre:Métropole 2011
\parbox{0.52\linewidth}{Un dé cubique a 6 faces peintes: une en bleu, une en rouge, une en jaune, une en vert et deux en noir.
 \begin{enumerate}
\item On jette ce dé cent fois et on note à chaque fois la couleur de la face obtenue. Le schéma ci-contre donne la répartition des couleurs obtenues lors de ces cent lancers.
	\begin{enumerate}
		\item Déterminer la fréquence d'apparition de la couleur jaune.
		\item Déterminer la fréquence d'apparition de la couleur noire.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}}
	\hfill
\parbox{0.35\linewidth}{\psset{xunit=1cm,yunit=0.15cm}\begin{pspicture}(-0.5,-5)(5,35)
\psaxes[linewidth=1.2pt,Dx=10,Dy=5](0,0)(5,35)
\psframe[fillstyle=solid,fillcolor=lightgray](0.25,0)(0.75,15)
\psframe[fillstyle=solid,fillcolor=lightgray](1.25,0)(1.75,16)
\psframe[fillstyle=solid,fillcolor=lightgray](2.25,0)(2.75,20)
\psframe[fillstyle=solid,fillcolor=lightgray](3.25,0)(3.75,19)
\psframe[fillstyle=solid,fillcolor=lightgray](4.25,0)(4.75,30)
\uput[d](0.5,0){bleu} \uput[d](1.5,-0.5){rouge} \uput[d](2.5,0){jaune} \uput[d](3.5,-0.2){vert} \uput[d](4.5,0){noir}
\end{pspicture}}
\begin{enumerate}
\item[\textbf{2.}] On suppose que le dé est équilibré. 
	\begin{enumerate}
		\item Quelle est la probabilité d'obtenir la couleur jaune ?
		\item Quelle est la probabilité d'obtenir la couleur noire ?
	\end{enumerate}
\item[\textbf{2.}] Expliquer l'écart entre les fréquences obtenues à la question 1 et les probabilités trouvées à la question 2.
\end{enumerate}